\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz-cd}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\catC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 7}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[6.6]
Zij $K$ een lichaam en $R := \text{Mat}_n(K)$ de ring van $n$ bij $n$ matrices. Laat $M = K^n$ het rechts $R$-moduul van rijvectoren en $N = K^n$ het links $R$-moduul van kolomvectoren. Laat zien dat de abelse groep $M \otimes_R N$ isomorf is met $K$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Definiëer $T: M \times N \to K: (v, w) \mapsto \langle v, w \rangle$. We laten zien dat er voor elke abelse groep $A$ en elke $R$-bilineaire afbeelding $f: M \times N \to A$ een unieke $g: K \to A$ bestaat zodat $f = g \circ T$, dan mogen we concluderen dat $M \otimes_R N \cong K$. Pak dus een $R$-bilineaire $f: M \times N \to A$. Zij $E_{ij}$ de matrix met op plek $i,j$ een $1$ en verder overal een $0$, en $e_i$ de $i$-de basisvectoren. Dan $E_{ij}v = v_j e_i$ en $wE_{ij} = w_ie_j^T$ voor alle vectoren $w \in M$ en $v \in N$. Dus als $i \neq j$ dan zal $E_{ij}e_i = 0$ en $e_i^TE_{ij} = e_j^T$, dus omdat $f$ een $R$-bilinieare afbeelding is zal
\[
f(e_j^T, e_i) = f(e_i^TE_{ij}, e_i) = f(e_i^T, E_{ij}e_i) = f(e_i^T, 0) = 0.
\]
En verder zal dus ook
\[
f(e_j^T, e_j) = f(e_i^TE_{ij}, e_j) = f(e_i^T, E_{ij}e_j) = f(e_i^T, e_i).
\]
We concluderen dat $f(e_i^T, e_j) = \delta_{ij}f(e_1^T, e_1)$ met $\delta$ de Kroneckerdelta. Er volgt uit bilineairiteit van $f$ dat
\[
f(w, v) = f(e_1^T, e_1) \sum_{i = 1}^n w_i v_i = f(e_1^T, e_1) \cdot T(v, w),
\]
Hieruit volgt dat $g: \lambda \mapsto \lambda f(e_1^T, e_1)$ de unieke afbeelding is zodat $f = g \circ T$ (om uniciteit te zien volstaat het op te merken dat $T$ surjectief is, wat volgt uit het feit dat $T(\lambda e_j^T, e_i) = \lambda$).
\end{oplossing}
\begin{opghand}[6.11]
Laat $R$ en $S$ ringen, $M_1$ een rechts-$R$-moduul, $M_2$ een $(R, S)$-bimoduul en $M_3$ een links-$S$-moduul. Laat zien dat er een uniek isomorfisme 
\[
(M_1 \otimes_R M_2) \otimes_S M_3 \to M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3)
\]
bestaat dat voldoet aan
\begin{equation}
(x \otimes y) \otimes z \mapsto x \otimes (y \otimes z)
\end{equation}
voor alle $x \in M_1, y \in M_2$ en $z \in M_3$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Voor vaste $z \in M_3$, definiëer
\[
h_z: M_1 \times M_2 \to  M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3): (x, y) \mapsto x \otimes (y \otimes z). 
\]
Dit is een bilineaire afbeelding (de eerste twee eisen volgen meteen, en merk op dat per definitie $r \cdot (y \otimes z) := (ry \otimes z))$, dus zal gelden $xr \otimes (y \otimes z) = x \otimes (ry \otimes z))$. Er volgt dat er een (uniek) morfisme van abelse groepen 
\[
g_z: M_1 \otimes M_2 \to  M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3)
\]
bestaat die voldoet aan $g_z(x, y) = x \otimes (y \otimes z)$. Laat 
\[
h: (M_1 \otimes_R M_2) \times M_3 \to  M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3): (w, z) \mapsto g_z(w). 
\]
We claimen dat dit een bilineaire afbeelding is. Hij is lineair in de eerste component omdat $g_z$ een morfisme van abelse groepen is. En $h$ is lineair in de tweede component, immers  gegeven $w \in M_1 \otimes M_2$ zal bestaan er $x_i \in M_1$ en $y_i \in M_2$ zodat $w = \sum x_i \otimes y_i$, dus omdat alle $g_u$ morfismen van abelse groepen zijn zal
\begin{align*}
h(w, z + z') &= g_{z + z'}\(\sum x_i \otimes y_i\) \\
&= \sum g_{z + z'}(x_i \otimes y_i) \\
&= \sum (x_i \otimes y_i) \otimes (z + z') \\
&= \sum (x_i \otimes y_i) \otimes z + \sum (x_i \otimes y_i) \otimes z' \\
&= h(w, z) + h(w, z'). &(\text{eerste drie regels terugschrijven})
\end{align*}
En tenslotte zal voor $s \in S$ gelden 
\[
h(ws, z) = \sum h(x_i \otimes y_i s, z) = \sum x_i \otimes (y_is, z) = \sum x_i \otimes (y_i, sz) = h(w, sz),
\]
dus $h$ is inderdaad bilineair. We vinden dus een morfisme van abelse groepen
\[
g: (M_1 \otimes_R M_2) \otimes_S M_3 \to  M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3)
\]
zodat 
\[
g((x \otimes y) \otimes z) = x \otimes (y \otimes z).
\]
Met een symmetrisch argument vinden we een morfisme van abelse groepen
\[
g': M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3) \to (M_1 \otimes_R M_2) \otimes_S M_3
\]
zodat
\[
g'(x \otimes (y \otimes z)) = (x \otimes y) \otimes z.
\]
Aangezien de $x \otimes (y \otimes z)$ en $(x \otimes y) \otimes z$ de desbetreffende ruimtes voortbrengen (om dit te zien, houdt voor bijvoorbeeld de $x \otimes (y \otimes z)$ eerst $x$ vast en gebruik dat alle $y \otimes z$ de ruimte $M_2 \otimes_S M_3$ voortbrengen om alle dingen van de vorm $x \otimes w$ te krijgen, en dan dat alle $x \otimes w$ de ruimte $M_1 \otimes_R (M_2 \otimes_S M_3)$ voortbrengen), $g$ en $g'$ lineaire afbeeldingen zijn en $g \circ g', g' \circ g$ al deze voortbrengers vastlaten volgt dat $g'$ de inverse van $g$. Dus $g$ is bijectief, en dus een isomorfisme. En omdat deze $(x \otimes y) \otimes z$ nogmaals de ruimte voortbrengen, kan er maar één morfisme van abelse groepen zijn dat voldoet aan (1) (het beeld van de voortbrengers is immers gegeven), dus $g$ is uniek.
\end{oplossing}
\end{document}
